\subsection{RDF und RDF-Schema}
\label{sec:rdfRdfs}
Ontologien selbst sind erst einmal sprachunabhängig und somit gibt es
verschiedene Sprachen, mit denen Ontologien beschrieben werden können. Die
formale Sprache \ac{RDF} ist zwar selbst keine
Ontologiesprache, aber sie bildet die Grundlage für Sprachen, mit deren Hilfe
Ontologien beschrieben werden können \sectionReference{sec:owl}. Die
folgenden Ausführungen basieren auf \cite{SemanticWeb.2008}.

\ac{RDF} ermöglicht die Darstellung von semantischen Informationen in der Form von
logischen Ausdrücken über beliebige Ressourcen. Anwendungen sollen mithilfe von \ac{RDF} Informationen
austauschen können, ohne dass deren Bedeutung dabei verloren geht. Im Gegensatz
zu \ac{XML} ist \ac{RDF} \NOT als
Baum, sondern als gerichteter Graph organisiert.
Bäume sind gut dazu geeignet, Dokumente zu beschreiben, da diese meist streng
hierarchisch organisiert sind. Während XML für genau diesen Zweck geschaffen
wurde, soll \ac{RDF} allgemeine Beziehungen zwischen Ressourcen beschreiben. Dabei
muss keine der beteiligten Ressourcen einer anderen direkt untergeordnet sein. 

Die Organisation in einem gerichteten Graphen ermöglicht das Zusammenführen von
Informationen aus verschiedenen Quellen.
% bietet im Gegensatz zur
% Organisation in einem Baum Vereinfachungen bei der Zusammenführung von
% dezentral verwalteten Informationen aus verschiedenen Quellen. Verschiedene
% \ac{RDF}-Graphen können einfach vereinigt werden, während
% unterschiedliche Baumstrukturen nur sehr schwierig oder gar \NOT kombinierbar
% sind, da gleiche Informationen oft durch unterschiedliche Baumstrukturen
% voneinander getrennt sind. Sie würden sich wahrscheinlich in ganz
% unterschiedlichen Stellen in den beteiligten Bäumen befinden. Durch die
% Kombination von Graphen aus unterschiedlichen Quellen erhält man größere
% Graphen, die möglicherweise interessante neue Informationen aufweisen.
Dabei kann man jedoch auf
weitere Probleme stoßen, da Ressourcen unterschiedlich benannt sein oder
unterschiedliche Ressourcen den gleichen Bezeichner tragen können. Um Verwechslungen ausschließen zu können,
tragen alle Ressourcen in \ac{RDF} einen eindeutigen Bezeichner, einen \ac{URI}.
Der Aufbau von \acp{URI} richtet sich nach dem der aus dem Internet bekannten
\acp{URL}, auch wenn im Allgemeinen keine Webressourcen bezeichnet werden.
% \acp{URI} enthalten im Allgemeinen keine Literale. Literale sind einfache
% Datenwerte, wie \zB
% die Zahl \rede{89}, die in jedem Kontext die gleiche numerische Interpretation
% hat. Literale werden üblicherweise als Zeichenketten beschrieben, deren
% Interpretation durch einen Datentyp angegeben wird.

Die Grundlage von \ac{RDF} ist das \ac{RDF}-Tripel, das auch als Statement oder Aussage
bezeichnet wird. Es besteht aus einem Subjekt, einem Prädikat und einem Objekt.
Ein Subjekt ist dabei irgendeine Ressource, über die eine Aussage getroffen
werden soll. Das können \zB Webseiten sein, Bücher, Menschen oder alle anderen
Objekte mit einer klaren Identität. Informationen über eine Ressouce stellt man
als ein solches Tripel aus der Ressource selbst zusammen mit einem Objekt und 
einem Prädikat dar. Das Prädikat
%, das ebenfalls über eine \ac{URI}
%identifiziert wird, 
beschreibt eine Relation zwischen dem Subjekt und dem Objekt.
% Objekt.
% In \ac{RDF} sind nur zweistellige Relationen
% erlaubt. Auch das Objekt ist eine Ressource, aber es kann sich auch um ein
% Literal handeln. Literale sind einfache
% Datenwerte, wie \zB die Zahl \rede{89}, die in jedem Kontext die gleiche
% numerische Interpretation hat. Literale werden üblicherweise als Zeichenketten
% beschrieben, deren Interpretation durch einen Datentyp angegeben wird.

%\input{tables/rdfExample}

Ein Tripel stellt eine Behauptung dar. Durch Tripel, die sich auf dieselben
Ressourcen beziehen, wird ein semantisches Netz aufgebaut. 
% Abbildung
% \ref{tbl:semantischeNetze} zeigt zwei semantische Netze in Tabellenform aus
% verschiedenen Quellen. Es ist leicht zu sehen, dass diese beiden semantischen
% Netze kombiniert werden können und dass durch diese Kombination neue
% Informationen ans Tageslicht treten wie \zB die Tatsache, dass die Piraten
% gegen einen Drachen kämpfen müssen, wenn sie einen Schatz heben möchten. 
Die
Beziehungen zwischen den Elementen können mithilfe von \ac{RDF} definiert werden, doch gibt es noch keine Semantik der
Elemente und somit wären unsinnige Behauptungen möglich. 
% So sind \zB Behauptung
% möglich wie \rede{Kapitän ist ein Piratenschiff} oder \rede{Schatz enthält Drache}, was unsinnige Behauptungen
% sind. 
\ac{RDFS} ermöglicht die Definition eines Vokabulars, das
den \ac{RDF}-Dokumenten zugrunde liegt, und die Definition von semantischen
Zusammenhängen, die einem Computersystem mitgeteilt werden können.

\ac{RDFS} basiert auf einem mengenorientierten Klassenmodell ähnlich
wie das der \ac{OOP}, wobei jede Klasse bestimmte Eigenschaften
hat, die sie weiter beschreiben. Dabei sind auch Eigenschaften wie \zB eine
Unterklassenbeziehung möglich, die so ebenfalls aus der \ac{OOP}
bekannt ist. Mit \ac{RDFS} wird also ein formales Vokabular zur Beschreibung
eines Fachgebietes definiert. Erst mit einem solchen Vokabular ist es möglich,
korrekte Antworten auf konkrete Anfragen zu erhalten. 
% Für einen Computer sind
% die Bezeichner lediglich Zeichenketten ohne die Bedeutung, die ihnen von
% Menschen zugeordnet wird. \ac{RDFS} erlaubt es, einem \ac{RDF}-Dokument eine Bedeutung
% mitzugeben, die von einem Computersystem verstanden werden kann. 
\ac{RDFS} stellt
universelle Ausdrucksmittel bereit, um semantische Aussagen über ein bestimmtes
\ac{RDF}-Dokument treffen zu können. Mittels \ac{RDFS} kann man ein Vokabular definieren,
ohne dass die Logik eines Programms verändert werden müsste. 

% Neben diesen einfachen Definitionen von Klassen können auch Beziehungen
% zwischen Klassen definiert werden. Mit Hilfe von \code{rdfs:subClassOf} kann eine
% Vererbungsbeziehung zwischen Klassen festgelegt werden. Somit umfasst eine
% Klasse eine gesamte andere Klasse.
% 
% \code{ex:Piratenschiff rdfs:subClassOf ex:Schiff}
% 
% Diese Aussage gibt an, dass die Klasse \code{Piratenschiff} eine Unterklasse der
% Klasse \code{Schiff} ist. Somit sind alle Piratenschiffe auch ein Schiff und
% haben damit auch dessen Eigenschaften. Auf diese Art können ganze
% Klassenhierarchien aufgebaut werden. So könnte man \code{Schiff} als Unterklasse
% von \code{Fahrzeug} definieren und mit den Klassen \code{UBoot} und
% \code{Passagierschiff} weitere Unterklassen von \code{Schiff} definieren. Dabei
% gilt die Tatsache, dass die Vererbungsbeziehung transitiv ist, d.h. wenn
% \code{Piratenschiff} eine Unterklasse von \code{Schiff} ist und \code{Schiff}
% eine Unterklasse von \code{Fahrzeug}, so ist \code{Piratenschiff} auch eine
% Unterklasse von \code{Fahrzeug}. 

% Den Prädikaten in einer \ac{RDF}-Aussage kommt eine besondere Bedeutung zu. Diese
% stellen eine Beziehung zwischen zwei Klassen bzw. Individuen dar. Diese
%Die Beziehungen zwischen Klassen werden als \rede{Properties} bezeichnet.
% Definiert werden sie mithilfe des Klassenbezeichners \code{rdf:property} und sie
% umfassen eine Menge von Individuen-Paaren, eben jene, die über die entsprechende Beziehung miteinander
% verknüpft sind. 
Properties stellen Beziehungen zwischen Klassen dar und können mithilfe
von Datentypen 
%wie man sie aus der Programmierung kennt 
weiter eingeschränkt werden, so dass ungültige Tripel mittels Typinvarianten
ausgeschlossen werden können. Dies wird durch die \ac{RDFS}-Sprachkonstrukte
\code{rdfs:domain} und \code{rdfs:range} sichergestellt. \code{rdfs:domain}
typisiert die Subjekte und \code{rdfs:range} versieht die Objekte mit einem
gültigen Typ.
% Ähnlich wie bei Klassen kann man auch auf Properties eine
% Vererbungsbeziehung anwenden. So könnte bspw. das folgende Property definiert
% sein:
% 
% \code{ex:Pirat ex:istBesatzungsmitgliedVon ex:Piratenschiff}
% 
% Ein Unterproperty könnte nun folgendermaßen definiert werden:
% 
% \code{ex:Pirat ex:istSteuermannVon ex:Piratenschiff}

% Ähnlich wie bei der Programmierung kann man auch bei der Modellierung mittels
% \ac{RDF} vor dem Problem der Typunverträglichkeit stehen. Die folgenden Tripel sind
% schon rein intuitiv ungültig:
% 
% \code{ex:Piratenschiff ex:faehrtMitGeschwindigkeit -100}
% 
% \code{ex:GuybrushThreepwood ex:kommandiert ex:SchatzAufMonkeyIsland}
% 
% Ein Property kann von den Ressourcen, die es miteinander verknüpft, bestimmte
% Eigenschaften fordern. So wird gefordert, dass eine Geschwindigkeit immer eine
% positive Zahl ist und ein Kapitän nur ein Schiff kommandieren kann. Dies wird
% durch die \ac{RDFS}-Sprachkonstrukte \code{rdfs:domain} und \code{rdfs:range}
% sichergestellt. \code{rdfs:domain} typisiert die Subjekte und \code{rdfs:range}
% versieht die Objekte mit einem gültigen Typ. 
% % Genauso können für ein Property
% % als Range auch bestimmte Datentypen verlangt werden. 
% Mit diesen beiden
% Sprachkonstrukten als Bindeglieder zwischen Klassen und Properties können nun
% semantische Zusammenhänge noch genauer beschrieben werden. Man könnte die oben
% vorgestellten ungültigen Tripel folglich durch folgende Einschränkungen
% verhindern:
% 
% \code{ex:faehrtMitGeschwindigkeit rdfs:range xsd:positiveInteger}
% 
% \code{ex:kommandiert rdfs:domain ex:kapitaen}
% 
% \code{ex:kommandiert rdfs:range ex:piratenschiff}
% 
% Wenn auf eine Property Einschränkungen mittels \code{rdfs:domain} und
% \code{rdfs:range} definiert werden, gelten diese Einschränkungen immer global
% für jedes Vorkommen der entsprechenden Property.  

\ac{RDFS} ist somit eine einfache Ontologiesprache, mit der es möglich ist, viele in
einer Domäne vorkommenden Abhängigkeiten zu beschreiben. Jedoch stößt \ac{RDFS} an
Grenzen, so dass es für ausdrucksstärkere Ontologien \NOT geeignet ist. 
% Dazu
% muss eine Sprache wie die Web Ontology Language (OWL - \sectionReference{sec:owl})
% verwendet werden.

\cite{SemanticWeb.2008} nennt als eine der größten Schwächen von \ac{RDFS} die
Unmöglichkeit, negative Aussagen zu treffen. Natürlich kann die Negation in die
Klassenbezeichnungen miteinbezogen werden, aber logische Schlussfolgerungen auf
der Basis von deren intendierten Semantik sind \NOT möglich.